\chapter{Introdução}
\label{chap:introducao}

As vantagens oferecidas, tanto para provedores quanto para clientes, garantiram o êxito das nuvens IaaS (Infraestrutura como Serviço, do inglês \textit{Infrastructure as a Service}). Com este modelo, provedores podem vender capacidade computacional ociosa na forma de Infraestruturas Virtuais (IVs), minimizando os custos administrativos de seus \textit{datacenters}, enquanto usuários podem alugar e compor suas próprias infraestrututuras para diversas finalidades, sem preocupação com qualquer tipo de serviço de manutenção nos recursos físicos, totalmente a cargo do provedor~\cite{Mell-2011}~\cite{Koslovski-2012}.

A crescente demanda por recursos computacionais acarretou na necessidade de investimento tanto nos componentes físicos de \textit{datacenters} quanto na implementação de mecanismos mais eficientes para alocação e provisionamento destes recursos. 
A variação na carga de processamento das aplicações hospedadas exige a implementação de mecanismos de elasticidade que consigam ampliar os recursos já alocados para suprir estas demandas e garantir a execução correta da aplicação. Ao invés de provisionar recursos de maneira estática, gerando desperdícios por provisionar sempre para o pior caso, superestimando ou subestimando e degradando o desempenho do serviço, o provisionamento dinâmico garante a quantidade de recursos necessária para a execução da carga de trabalho do momento, evitando desperdícios e garantindo o acordo de nível de serviço contratado.

Para provisionar uma IV é necessária a utilização de algoritmos de alocação de recursos. 
Estes algoritmos levam em conta a capacidade atual do \textit{datacenter} para encontrar os componentes da infraestrutura física que melhor hospedem a IV requisitada.
Já os algoritmos de realocação, ou seja, os algoritmos que adaptam os recursos elásticos, levam em conta todas as IVs já alocadas no \textit{datacenter}, buscando sua reorganização de modo a otimizar uma função objetivo. Ambos os problemas são de categoria NP-Difícil \cite{zhu2006algorithms}.

Tanto a alocação quanto a realocação de recursos são guiadas por políticas que representam o objetivo do provedor IaaS. Atualmente, é crescente a preocupação com o consumo energético dos servidores.  A minimização deste consumo energético é uma grande área de pesquisa em evolução, visto que implica diretamente em custos menores para os provedores e diminuição do dano ambiental causado. Estudos indicam que \textit{datacenters} nos Estados Unidos foram responsáveis por 3\% do total de energia consumido em 2011~\apud{energy:2007}{duan-2016}. Ou seja, de modo a diminuir o impacto ambiental e aumentar a eficiência energética de \textit{datacenters}, busca-se mecanismos alternativos, como os de realocação, que minimizem o desperdício energético, tanto de recursos físicos quantos virtuais.

Partindo do levantamento bibliográfico de nuvens computacionais e do estudo de mecanismos de realocação de IVs, um algoritmo de realocação de IVs elásticas é proposto neste trabalho, tendo como foco a redução do consumo energético de \textit{datacenters}. O mecanismo proposto leva em consideração que o maior gasto energético se dá com o maior número de máquinas físicas ligadas. 

Assim, para reduzir o consumo energético, a estratégia principal adotada é a consolidação de máquinas virtuais (MVs) de modo que máquinas físicas possam ser desligadas. A consolidação aplicada é guiada por um modelo de compartilhamento de custo proporcional~\cite{hinz:2016}, resultando em soluções favoráveis aos provedores e a potenciais clientes.

\section{Objetivos}

Tendo em vista uma configuração inicial de um \textit{datacenter}, contendo todas as IVs já alocadas e a informação de quais recursos apresentam requisições elásticas, este trabalho apresenta como objetivo o projeto de um mecanismo para realocação de IVs guiado pela redução do consumo energético. Os objetivos específicos são:

\begin{itemize}
    \item Estudar mecanismos de elasticidade em nuvens computacionais;
    \item Estudar as perspectivas de usuários e provedores quanto a consolidação de recursos computacionais;
    \item Estudar a realocação de recursos virtuais;
    \item Propor um mecanismo para reconfigurar e escalar recursos virtuais previamente alocados tendo como função objetivo a minimização do consumo energético do \textit{datacenter};
    \item Realizar experimentos com a solução desenvolvida;
    \item Analisar os resultados experimentais.
\end{itemize}

\section{Contribuições}
As contribuições oferecidas pelo trabalho consistem em um mecanismo para a realocação de IVs elásticas tendo como foco a minimização do consumo energético de de MVs, bem como os resultados experimentais simulando a sua aplicação em \textit{datacenters} IaaS, usando um algoritmo previamente disponibilizado para alocar IVs.
%
Os resultados experimentais apontam o bom desempenho do mecanismo proposto em diversos cenários de execução.

\section{Estrutura do Trabalho}

O presente trabalho está organizado da seguinte forma: o Capítulo \ref{chap:revisao} contém o levantamento bibliográfico de base para o estudo de realocação de IVs, descrevendo conceitos relacionados com nuvens computacionais, elasticidade e alocação de recursos físicos para hospedar IVs. O Capítulo~\ref{chap:realocacao} discorre sobre a realocação guiado pelo consumo energético, sendo o mecanismo proposto apresentado e discutido no Capítulo~\ref{chap:eavira}. O Capítulo~\ref{chap:analise_exp} apresenta a análise experimental do mecanismo em diversos cenários. As considerações finais do trabalho e as perspectivas de continuação são apresentadas no Capítulo~\ref{chap:conclusao}.









